<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI version="3.1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://lodel.org/ns/tei/tei.openedition.1.6.4/document.xsd">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Utilité des recherches sur « l’activité et
                    l’expérience » pour former à l’intervention en Éducation physique : illustration
                    dans le Programme de Recherche du Cours d’action</title>
                <title level="a" type="alt" xml:lang="en">Using Research on ‘Activity and
                    Experience’ for Training in Physical Education : an Illustration in the ‘Course
                    of Action’ Research Program</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Gal-Petitfaux</forename>
                        <surname>Nathalie</surname>
                    </persName>
                    <idno type="IDREF">074723758</idno>
                    <idno type="VIAF">37047580</idno>
                    <idno type="ISNI">0000000001944709</idno>
                    <idno type="BNF">ark:/12148/cb12946041v</idno>
                    <affiliation> ACTé (EA 4281), Université Clermont Auvergne, France
                    </affiliation>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Presses universitaires de Franche-Comté</publisher>
                <distributor>OpenEdition</distributor>
                <date type="published" when="2025-01-28">2025-01-28</date>
                <availability>
                    <p>CC-BY-4.0</p>
                </availability>
                <idno type="url">http://journals.openedition.org/ejrieps/9683</idno>
                <idno type="doi">10.4000/136m4</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="article">
                    <analytic>
                        <title level="a" type="main">Utilité des recherches sur « l’activité et
                            l’expérience » pour former à l’intervention en Éducation physique :
                            illustration dans le Programme de Recherche du Cours d’action</title>
                        <title level="a" type="alt" xml:lang="en">Using Research on ‘Activity and
                            Experience’ for Training in Physical Education : an Illustration in the
                            ‘Course of Action’ Research Program</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <forename>Gal-Petitfaux</forename>
                                <surname>Nathalie</surname>
                            </persName>
                            <affiliation> ACTé (EA 4281), Université Clermont Auvergne, France
                            </affiliation>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">EJRIEPS</title>
                        <idno type="eISSN">2105-0821</idno>
                        <title level="m">Recherches sur l’intervention – Recherches pour
                            l’intervention – Recherches-Interventions</title>
                        <idno type="doi" subtype="issue">10.4000/136m7</idno>
                        <idno type="url" subtype="issue"
                            >http://journals.openedition.org/ejrieps/9638</idno>
                        <imprint>
                            <publisher>Presses universitaires de Franche-Comté</publisher>
                            <biblScope unit="issue">56</biblScope>
                            <date type="published" when="2024">2024</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <schemaRef type="ODD" url="http://lodel.org/ns/odd/tei.openedition.1.6.3.odd.xml"/>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="Lodel">
                    <label>Lodel</label>
                    <desc><ref target="http://www.tei-c.org/">We use TEI</ref></desc>
                </application>
            </appInfo>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="style01" scheme="css">font-style:italic;</rendition>
                <rendition xml:id="style02" scheme="css">vertical-align:super;</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">fr</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="keyword" xml:lang="en">
                    <list>
                        <item>training</item>
                        <item>activity</item>
                        <item>experience</item>
                        <item>research</item>
                        <item>Course of Action Research Program</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="keyword" xml:lang="fr">
                    <list>
                        <item>activité</item>
                        <item>formation</item>
                        <item>expérience</item>
                        <item>recherche</item>
                        <item>Programme de Recherche du Cours d’Action</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="abstract" xml:lang="fr">
                <p>Cet article interroge les rapports entre les activités de recherche et les
                    pratiques d’intervention, en se questionnant sur l’utilité sociale de la
                    recherche en formation d’enseignants. Il étudie les rapports entre le champ des
                    recherches optant pour une « entrée activité et expérience » et le champ des
                    pratiques professionnelles d’enseignement de l’Éducation physique. La première
                    partie montre comment les concepts d’activité et d’expérience sont devenus des
                    objets « frontière » entre la recherche sur l’intervention et la formation,
                    notamment dans le contexte de professionnalisation de la formation des
                    enseignants. La deuxième partie illustre l’utilisation de concepts, de méthodes
                    et de résultats issus du Programme de Recherche du Cours d’action – PRCA –
                    (Theureau, 1992, 2004) dans la formation d’étudiants de licence STAPS. L’auteur
                    discute les apports, les conditions et les limites de l’usage des recherches
                    « Cours d’action » en formation.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <p>This article examines the relationship between research activities and
                    intervention practices, looking at the social utility of research in teacher
                    training. It examines the relationship between the field of research opting for
                    an ’activity and experience approach’ and the field of professional practice in
                    physical education teaching. The first part shows how the concepts of activity
                    and experience have become ‘boundary’ objects between research on intervention
                    and training, particularly in the context of the professionalisation of
                    teacher’s training. The second part illustrates the use of concepts, methods and
                    results from the Course of Action Research Program (Theureau, 1992, 2004) in the
                    training of STAPS undergraduate students. The author discusses the
                    contributions, conditions and limits of the use of ‘Course of action’ research
                    in training.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="div1">
                <head subtype="level1">1. Introduction</head>
                <p>Dans le domaine de la recherche en sciences humaines et sociales, « l’entrée
                    activité » représente un objet commun à différents champs scientifiques (Barbier
                    et Durand, 2003). Ce champ de recherche, fortement mobilisé notamment pour
                    étudier l’intervention en sport et en Éducation physique (EP), s’intéresse au
                    champ des pratiques sociales et professionnelles (<hi rendition="#style01"
                        >e. g.</hi> management, conseil, travail social, santé, loisir,
                    communication, formation, éducation, vie quotidienne, etc.). Il défend une
                    visée à la fois épistémique et transformative et adopte un regard théorique et
                    des méthodes pour approcher le plus souvent deux dimensions de ces pratiques :
                    l’activité des professionnels en situation écologique ; et l’expérience vécue de
                    ces professionnels, c’est-à-dire leur engagement en tant que sujets humains dans
                    leurs activités quotidiennes. Ce champ de recherche sur l’intervention,
                    qualifié de « sciences de l’intervention » (Lémonie et al., 2012), s’inscrit
                    dans une actualité qui questionne la finalisation des recherches, notamment leur
                    utilité sociale pour mieux comprendre les activités humaines et sociales dans la
                    diversité de leurs conditions d’exercice. En s’attachant à rendre intelligible
                    ces activités et l’expérience des acteurs, à les transformer et les améliorer,
                    ce courant de recherche conduit à tisser des liens organiques et conceptuels
                    entre la recherche et les champs professionnels : ce rapprochement s’opère par
                    l’intermédiaire de l’objet de recherche « activité » qui devient un objet
                    significatif pour les chercheurs comme pour les acteurs professionnels (Barbier
                    et Durand, 2003). Le rapprochement des enjeux scientifiques et des enjeux
                    professionnels dans le monde de la recherche, notamment par l’attention portée
                    au caractère situé et vécu des pratiques professionnelles, a des incidences sur
                    le monde professionnel de la formation. On assiste alors à un double
                    mouvement en recherche et en formation.</p>
                <p>En recherche, l’attention portée à l’intervention professionnelle a donné lieu à
                    l’émergence de la « recherche-intervention ». Au-delà des différences
                    disciplinaires, ce champ de recherche repose sur l’idée que, dans le domaine de
                    l’intervention, le chercheur peut développer une science de l’action, différente
                    de celle inspirée du modèle classique de la science appliquée (St-Arnaud, 1992).
                    Ces démarches de recherche sur l’intervention sont ancrées dans une démarche
                    compréhensive fondée sur une « épistémologie de l’agir en situation » ou des
                    « sciences de l’action », en opposition à une démarche positiviste et
                    prescriptive fondée sur une « épistémologie du savoir » ou de « la science
                    appliquée ». Elles se développent fortement en EP (Lémonie et al., 2012), sous
                    des appellations différentes : recherche-action, recherche en action, recherche
                    par l’action, recherche développementale, recherche intervention, recherche
                    collaborative, recherche participative, recherche avec et pour les acteurs,
                    recherche compréhensive.</p>
                <p>En formation, le contexte de la mastérisation et des concours de recrutement des
                    enseignants depuis 2010, ainsi que l’approche par compétence et l’alternance
                    université/stages professionnels, a conduit les formateurs à se questionner sur
                    les conditions pouvant favoriser les transitions professionnelles au service du
                    développement professionnel des étudiants. La formation des enseignants d’EP
                    n’échappe pas à la règle et de nouveaux dispositifs de formation se développent
                    autour de l’analyse de pratiques pour accompagner les situations de transitions
                    professionnelles entre l’université et l’établissement scolaire, entre les
                    savoirs scientifiques et les savoirs de terrain. Dans ce contexte où l’analyse
                    de pratiques prend une place importante pour professionnaliser les enseignants,
                    le recours à l’analyse de l’activité et de l’expérience comme objet de recherche
                    fait son entrée en formation comme un levier à la professionnalisation.</p>
                <p>L’entrée « activité et expérience » devient alors un objet-frontière (Lémonie et
                    al., 2012 ; Vinck, 2009) qui permet (a) d’articuler les enjeux pragmatiques et
                    les enjeux scientifiques à la fois dans la recherche et dans la formation
                    universitaire, (b) d’établir le dialogue entre chercheurs et praticiens, (c) de
                    répondre à la question de l’utilité des recherches en formation et (d) d’ouvrir
                    le débat sur l’utilisation des recherches à des fins de formation ou de
                    formation par la recherche. Cet article s’inscrit dans ce questionnement
                    épistémologique sur l’utilité de la recherche en formation initiale des
                    enseignants d’EP. Une première partie consiste à montrer comment les liens entre
                    la recherche sur l’intervention, les pratiques sociales d’enseignement et la
                    formation des enseignants, se sont construits autour d’un objet intégrateur :
                    l’activité. Une seconde partie vise à illustrer l’usage, en formation initiale
                    des enseignants d’EP, des recherches conduites dans le Programme de Recherche du
                    Cours d’action – PRCA – (Theureau, 1992, 2004), à travers deux exemples sur la
                    formation en STAPS d’étudiants de licence 3<hi rendition="#style02">e</hi>
                    année.</p>
            </div>
            <div type="div1">
                <head subtype="level1">2. L’activité et l’expérience comme objets intégrateurs en
                    recherche et en formation</head>
                <p>« L’entrée activité » prend une place dominante dans la recherche en sciences
                    humaines et sociales (SHS) : elle se manifeste comme un objet commun à
                    différents champs scientifiques, au point de devenir un objet intégrateur pour
                    les sciences humaines et sociales (Barbier, 2013 ; Barbier et Durand, 2003). Ce
                    nouvel objet théorique – l’activité – structure aujourd’hui un champ de
                    recherche s’intéressant au champ des pratiques sociales et professionnelles,
                    avec une centration sur les activités des professionnels de terrain. L’accent
                    porté sur l’activité conduit au développement des théories de l’activité et des
                    méthodes pour en rendre compte, et à l’émergence de démarches scientifiques
                    pouvant se résumer comme suit (Barbier, 2013) : une posture du chercheur de
                    nature compréhensive ; la participation des acteurs sociaux à l’analyse de leur
                    activité dans la production des connaissances scientifiques ; l’effet
                    transformatif de l’analyse de leur activité par les acteurs, susceptible de
                    transformer ces derniers et d’influencer leur activité postérieure ; des savoirs
                    scientifiques éclairant les activités singulières et situées des professionnels
                    de terrain, qui sont réinvestissables dans l’action par ces derniers et qui
                    sont utiles à la formation.</p>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">2.1. L’activité et l’expérience vécue : une entrée des
                        chercheurs pour analyser les pratiques sociales</head>
                    <p>La recherche sur l’intervention en EP s’inscrit dans l’histoire de la
                        recherche en SHS, que l’on peut résumer par (Vors et al., 2023) : une
                        suprématie de l’approche quantitative marquée par l’épistémologie et les
                        méthodes des sciences de la nature ; puis, l’avènement de l’approche
                        qualitative, en opposition à l’approche quantitative ; le recours,
                        aujourd’hui, à des approches mixtes défendant une articulation des méthodes
                        et données qualitatives et quantitatives dans une optique de complémentarité
                        plutôt qu’une position dualiste. </p>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">2.1.1. La recherche qualitative et compréhensive sur
                            l’intervention pour défendre un lien entre recherche et pratiques</head>
                        <p>En EP, les recherches sur l’intervention en sport et en EP défendent un
                            lien entre la science et les pratiques de terrain qui, au plan
                            épistémologique, rompt avec une conception prescriptive de la recherche
                            qui envisage les pratiques comme gouvernées par l’application de lois,
                            ou de règles, définies a priori sur la base de connaissances
                            scientifiques et de façon indépendante des pratiques professionnelles
                            réelles (Lémonie et al., 2012). Une autre conception du lien
                            recherche-pratique défend une « nouvelle épistémologie de la pratique »
                            (Schön, 1996) et des savoirs pratiques, c’est-à-dire les registres de
                            savoirs qui organisent véritablement les actions efficaces des
                            praticiens et qui ne peuvent être étudiés qu’à partir d’une analyse des
                            activités situées. Les sciences de l’intervention visent ainsi à
                            développer un corps de savoirs permettant de décrire et de comprendre
                            les pratiques d’intervention telles qu’elles sont accomplies, en même
                            temps qu’elles visent en retour à les transformer, voire à les
                            optimiser. Pour cela, elles s’appuient sur des théories de l’activité et
                            des méthodologies issues de la recherche dite qualitative et
                            compréhensive, en poursuivant une double visée épistémique et
                            transformative. D’une part, la recherche qualitative sur l’intervention
                            est de nature descriptive : elle vise à caractériser le phénomène
                            étudié, par exemple en examinant les comportements observables dans
                            l’activité des enseignants, des apprenants, des formateurs ou des
                            stagiaires. D’autre part, elle recourt le plus souvent à des méthodes
                            qui cherchent à comprendre la complexité des pratiques d’intervention,
                            dans leur contexte effectif de leur mise en œuvre, en examinant les
                            expériences subjectives des acteurs. La posture compréhensive du
                            chercheur consiste alors à se centrer sur les pratiques d’intervention
                            en EP, en observant les comportements des acteurs et en cherchant à
                            comprendre le sens que ces comportements ont pour les acteurs eux-mêmes.
                            Cette centration sur l’activité et l’expérience conduit à la prise en
                            compte et l’implication, dans la démarche de recherche, du praticien
                            donnant vie à cette pratique.</p>
                    </div>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">2.1.2. Des recherches participatives au plus près des
                            acteurs et des pratiques professionnelles favorisant leur entrée en
                            formation</head>
                        <p>Les recherches sur l’intervention adoptant une entrée « activité et
                            expérience » s’inscrivent dans un changement paradigmatique au sein des
                            sciences humaines, sociales et éducatives, qui opère un renversement de
                            la suprématie du chercheur dans la production de connaissances en
                            accordant aux sujets participants, et à leur point de vue subjectif, un
                            rôle central dans cette production. Elles recourent à des méthodologies
                            mobilisant des approches biographiques et narratives, en vue de
                            comprendre l’intervention là où elle se produit et en examinant les
                            expériences subjectives des acteurs. Ces approches recourent au récit de
                                vie<hi rendition="#style01"> </hi>(le fait de raconter) en tant que
                            technique de collecte de données en recherche. La démarche narrative
                            repose sur une quête de sens grâce à la mise en langage, par l’individu,
                            de ses expériences de vie ou de ses problèmes vécus. Elle répond à trois
                            finalités : produire des connaissances (recherche), améliorer le vivre
                            individuel et collectif (l’intervention transformative) et la mise en
                            forme de soi (la formation du professionnel) (Desmarais et Gusew, 2021).
                            Mobilisée en recherche et exploitée en formation, la démarche narrative
                            est envisagée aujourd’hui comme une démarche de « Recherche – Action
                            (intervention) – Formation » : elle incarne à la fois une méthode de
                            recherche à part entière, et une méthode de recherche utilisée – et
                            utile – pour la formation. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">2.2. L’utilité sociale de la recherche en formation des
                        enseignants</head>
                    <p>L’entrée « activité et expérience » devient un objet-frontière qui permet
                        d’articuler les enjeux pragmatiques et les enjeux scientifiques dans la
                        recherche sur l’intervention dans les sciences humaines et sociales,
                        notamment en STAPS et en Sciences de l’éducation. Elle devient également un
                        nouvel enjeu pour la recherche en formation professionnelle, amenant les
                        formateurs à entrer également par l’activité et l’expérience (Barbier, 2013)
                        comme objet d’analyse pour servir l’enjeu de professionnalisation des
                        formations.</p>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">2.2.1. L’enjeu de professionnalisation de la
                            formation des enseignants : un besoin d’éclairage scientifique de la
                            pratique comme objet de formation</head>
                        <p>La dynamique de professionnalisation s’inscrit dans un contexte global
                            d’évolution du système éducatif dont l’élévation du niveau de formation
                            constitue le principal enjeu. La professionnalisation des formations
                            universitaires dans l’enseignement supérieur s’est notamment accélérée
                            depuis la réforme Licence-Master-Doctorat (LMD) en Europe autour des
                            années 2000, cette dernière ayant ouvert la voie aux formations
                            professionnalisantes. Aujourd’hui, l’enjeu des formations universitaires
                            est d’assurer une formation adaptée au monde professionnel, impliquant
                            pour cela (a) de concevoir et proposer une formation au plus proche des
                            réalités de terrain, (b) notamment en proposant aux étudiants des mises
                            en stages et (c) des enseignements universitaires d’accompagnement de la
                            pratique en stage. Ce contexte de professionnalisation dans
                            l’enseignement supérieur conduit également à une demande sociale de
                            formalisation des pratiques professionnelles pour produire des
                            référentiels de compétences et établir des bases de connaissances
                            pouvant servir à la formation (Barbier, 2013).</p>
                        <p>Un nouveau besoin voit le jour chez les formateurs, celui de pouvoir se
                            référer aux sciences qui prennent pour objet, et qui peuvent éclairer,
                            les pratiques professionnelles auxquelles les formateurs doivent former.
                            S’opère alors un formatage des objets de formation en termes d’activité
                            et d’expérience, en écho aux objets de la recherche sur l’intervention.
                            L’objet « activité et expérience » devient désormais un objet
                            significatif à la fois pour les chercheurs, les formateurs et les
                            étudiants, et permet de construire une perméabilité entre les mondes
                            différents de la recherche et de la formation (Barbier, 2013 ; Barbier
                            et Durand, 2003).</p>
                        <div type="div4">
                            <head subtype="level4">2.2.2. La formation par l’analyse de l’activité
                                et de l’expérience au service du développement professionnel des
                                enseignants en formation initiale</head>
                            <p>Le développement professionnel est un objet important en recherche,
                                ainsi qu’en formation dans le cas de la professionnalisation des
                                enseignants (Brau-Antony, 2013). Il est un exemple d’objet-frontière
                                entre la recherche et la formation. Pour permettre le développement
                                professionnel des enseignants, les formateurs universitaires
                                recourent à l’analyse de pratiques avec les formés, pour accompagner
                                notamment les étudiants dans l’entrée dans le métier. Se développe
                                alors le besoin ou l’envie chez les formateurs de se former à et/ou
                                par la recherche :</p>
                            <q rend="quotation">Les formateurs mettent en avant l’importance que
                                peut jouer la recherche dans la formation des enseignants à
                                condition, d’une part, qu’elle soit proche des situations
                                professionnelles rencontrées par le praticien (« au plus près du
                                terrain ») et, d’autre part, de « la rendre plus accessible ».
                                Certains formateurs revendiquent même un travail en partenariat avec
                                les enseignants-chercheurs pour s’initier à la recherche
                                (Brau-Antony, 2013, p. 2).</q>
                            <p>Pour envisager le développement professionnel dans une perspective
                                professionnalisante, l’entrée par l’activité et l’expérience devient
                                un nouvel enjeu pour la recherche en formation (Barbier, 2013 ;
                                Mayen et Mayeux, 2003). Ces recherches dites « activité et
                                expérience » trouvent un écho chez les formateurs, mais dont
                                l’exploitation par ces derniers ne va pas de soi. Brau-Antony (2013)
                                montre que la circulation des savoirs de la recherche en formation
                                repose sur des conditions à prendre en compte : créer des espaces
                                d’intéressement autour de préoccupations professionnelles
                                partagées entre formateurs et chercheurs ; former les formateurs
                                aux outils de la recherche, pour pouvoir former par la recherche ;
                                faire subir aux savoirs issus de la recherche un certain nombre de
                                traitements afin que les formateurs puissent s’en emparer comme
                                instrument de travail. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">2.2.3. L’expérience : une notion importée de la
                            recherche en formation</head>
                        <p>Dans les dispositifs de formation visant le développement professionnel
                            des enseignants, l’expérience, notion importée de la recherche pour
                            penser la formation, devient une modalité d’apprentissage en formation
                            (Mayen et Mayeux, 2003 ; Mouchet, 2018). Les formateurs prennent
                            l’expérience professionnelle des étudiants-apprenants comme objet de
                            travail pour en modifier l’orientation, afin de transformer le vécu en
                            connu (connaissance). La formation se centre alors sur l’intériorité des
                            formés, en complément d’un regard en extériorité.</p>
                        <p>Cet intérêt porté à l’expérience dans la formation, c’est-à-dire à la
                            construction de significations par les acteurs au cœur de leur
                            activité, conduit les formateurs à mobiliser des méthodes
                            d’explicitation de l’expérience empruntées à la recherche. Par la
                            narration de leur propre expérience, les formateurs cherchent à
                            « transformer l’expérience vécue en expérience analysée et, par la
                            suite, en connaissance » (Desmarais et Gusew, 2021, p. 27). </p>
                    </div>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">2.2.4. Apports des méthodes mixtes de recherche à
                            l’instrumentation de la formation en EP</head>
                        <p>Aujourd’hui, la recherche sur l’activité et l’expérience en sport et en
                            EP dispose d’un large éventail de ressources (théories, concepts,
                            méthodes, résultats) permettant de soutenir la conception et la mise en
                            œuvre de formations à et par la recherche (Vors et al., 2023). Des
                            travaux récents (Vors et al., 2023) défendent un dépassement de
                            l’opposition des démarches qualitatives et quantitatives. Ils
                            questionnent d’un point de vue épistémologique et méthodologique, d’une
                            part les usages par les chercheurs des méthodes mixtes de recherche
                            (MMR) pour l’analyse de l’activité et de l’expérience en EP, d’autre
                            part le potentiel heuristique de ces méthodes en recherche et en
                            formation. L’ouvrage coordonné par Boizumault et Gottsmann (2024) est un
                            recueil d’articles illustrant une diversité de ressources (outils,
                            méthodes, données) issues de la recherche, exploitées et exploitables
                            par les enseignants d’EP pour analyser l’activité des élèves en cours
                            d’EPS. Ces ressources fournissent des indicateurs sur « ce que l’élève
                            donne à voir », des aides pour « enquêter sur ce que vivent les élèves
                            (leur expérience) » et des MMR pour « articuler ce que l’élève vit et
                            donne à voir ».</p>
                        <p>Cette évolution historique des méthodes montre un déplacement des
                            préoccupations des chercheurs centrées sur les méthodes et
                            l’hétérogénéité des données, vers des préoccupations de mixité
                            méthodologique, pour améliorer la compréhension du phénomène étudié et
                            pour outiller davantage les formations. Les données de natures
                            différentes qui sont collectées et articulées au sein des MMR, et
                            exploitables en formation, sont le plus souvent de deux types. Le
                            premier type de données, dites en troisième personne, porte sur des
                            indicateurs comportementaux et concerne des données de l’activité non
                            accessibles à la conscience de l’acteur. Ces données</p>
                        <p>Auteur0000-00-00T00:00:00AAuteur0000-00-00T00:00:00Acorrespondent aux
                            informations qui peuvent être obtenues depuis un observateur extérieur,
                            indépendamment de ce que vit l’acteur. Le codeur, non impliqué dans la
                            situation, cherche à documenter la facette publique, visible,
                            ostensible, en un mot comportemental des conduites. Sont ici incluses
                            des mesures […] qui peuvent être “captées” ou “enregistrées” comme les
                            signaux neuro-électriques, les variables physiologiques, les paramètres
                            biomécaniques… (Quidu et Favier-Ambrosini, 2014, p. 8<hi
                                rendition="#style01">)</hi><hi rendition="#style01">.</hi>
                        </p>
                        <p>Le deuxième type de données dites en première personne renvoie à des
                            données sur l’activité en partie conscientisable et racontable par
                            l’acteur, issues de son expérience vécue. Elles </p>
                        <p>vAuteur0000-00-00T00:00:00Aisent à renseigner les facettes intimes,
                            privées, ressenties, subjectives, singulières des actions. On
                            s’intéresse ici à l’expérience vécue par le sujet selon son propre point
                            de vue. Le sujet accède au statut d’“informateur principal”, qu’il soit
                            aidé ou non par un tiers pour accéder à son propre vécu. […] l’enjeu des
                            données en première personne, d’inspiration phénoménologique, consiste à
                            accéder à ce qui fait sens pour l’acteur (Quidu et Favier-Ambrosini,
                            2014, p. 9).</p>
                        <p>Même si les recherches sur l’intervention en sport et EP, empruntant aux
                            MMR, ne sont pas unitaires, deux points communs les rassemblent en
                            termes d’analyse de l’activité : le recueil de traces des comportements
                            des acteurs engagés dans leur situation de travail ; et la posture
                            épistémologique du chercheur qualifiée de compréhensive, visant à
                            comprendre les significations par lesquelles ces derniers organisent
                            leurs comportements. Ces deux invariants servent aujourd’hui d’outils
                            pour les formations par la recherche.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="div1">
                <head subtype="level1">3. Utilité des recherches « Cours d’action » pour l’analyse
                    de l’activité et de l’expérience : exemples d’usage de concepts, de méthodes et
                    de résultats en formation d’étudiants de licence</head>
                <p>Cette seconde partie vise à illustrer des possibilités d’usage des concepts, des
                    méthodes et des résultats d’études conduites dans le Programme de Recherche du
                    Cours d’action (PRCA) à des fins de formation initiale d’étudiants en Licence
                    STAPS. L’objectif est de montrer comment des traces de l’activité et de
                    l’expérience d’enseignants d’EP recueillies par les chercheurs peuvent être
                    exploitées par des formateurs pour engager les étudiants dans une démarche
                    compréhensive des pratiques d’enseignement de l’EP. Dans une première section,
                    nous présentons le PRCA pour montrer la pertinence épistémologique, théorique et
                    méthodologique de ce programme de recherche pour étudier les pratiques d’EP en
                    tant qu’activités situées et vécues. La seconde partie vise à illustrer, au
                    travers de deux exemples, des utilisations possibles du PRCA par le formateur et
                    des étudiants de 3<hi rendition="#style02">e</hi> année de Licence STAPS.</p>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">3.1. Le Cours d’action : un programme de recherche fondé
                        sur une théorie anthropologique de l’activité et de l’expérience</head>
                    <p>La question de l’utilité sociale de la recherche en formation des enseignants
                        ouvre celle de l’utilisabilité des outils et des produits de la recherche
                        dans le contexte de la formation. Comme l’avancent Terré et Adé (2022),
                        « une telle entreprise ne peut se contenter de mettre à la disposition des
                        enseignants des notions et méthodes de recueil et de traitement des
                        données. Les enseignants ont besoin de se les approprier, c’est-à-dire de
                        les adapter à leurs conditions d’enseignement tout en conservant leur
                        cohérence théorique  » (p. 2). Nous retenons cette précaution avancée par
                        les auteurs sur l’enseignement de l’EP, en l’appliquant à l’appropriation de
                        la recherche en formation en EP.</p>
                    <p>Terré et Adé (2022) considèrent que l’importation de la recherche dans un
                        champ professionnel (enseignement ou formation) ne va pas de soi. lls
                        avancent la nécessité d’une délimitation préalable de possibles en
                        matière d’appropriation d’outils et de méthodes, qu’ils illustrent à
                        travers le PRCA. Pour eux, trois conditions sont nécessaires pour garantir
                        cette appropriation de la recherche sur l’intervention en EP, aux niveaux
                        épistémologique, conceptuel et méthodologique. La première condition est que
                        le cadre théorique des chercheurs doit être pertinent pour éclairer des
                        pratiques sociales en EP, notamment au travers de présupposés théoriques et
                        d’objets théoriques relatifs à l’activité humaine. La deuxième condition est
                        la mise à disposition par le chercheur de catégories descriptives
                        génériques qui : d’une part, servent de langage pour enquêter sur une
                        pratique professionnelle et construire une « littéralisation de
                        l’empirique » (Theureau, 2004) ; d’autre part, permettent la reconstruction
                        d’une activité et d’une expérience professionnelle qui n’est jamais livrée
                        en tant que telle par les acteurs ; et enfin, garantissent un consensus
                        entre les notions mobilisées par le chercheur et les notions « indigènes »
                        de l’enseignant (ou du formateur). La troisième et dernière condition est
                        que les outils de recueil de données soient compatibles avec les conditions
                        écologiques des situations de classe. En nous appuyant sur ces conditions
                        d’appropriation de la recherche dans le champ de l’EP, nous présentons ici
                        la pertinence épistémologique, théorique et méthodologique du PRCA pour
                        étudier des pratiques d’EP en tant qu’activités situées et vécues, et pour
                        outiller la formation professionnelle des enseignants d’EP.</p>
                    <p>Le PRCA est reconnu comme l’un des courants de recherche francophone et
                        international sur l’intervention en sport et en EP (Vors et al., 2020).
                        Développé en France par Theureau (1992, 2004) pour étudier les situations de
                        travail dans l’industrie et l’informatique, il a été appliqué au sport et à
                        l’EP par Marc Durand et ses collaborateurs (<hi rendition="#style01"
                            >e. g.</hi> Durand, 2001 ; Gal-Petitfaux, 2001 ; Sève et Saury, 2010).
                        Le PRCA est à la fois un cadre théorique et méthodologique d’analyse de
                        l’activité humaine en-train-de-se faire, avec une centration sur
                        l’expérience vécue par les acteurs. Il adopte une perspective
                        anthropologique et phénoménologique sur l’activité humaine, et prend son
                        origine dans les théories anglophones de l’action et cognition situées (<hi
                            rendition="#style01">e. g.</hi> Suchman, 1987) et la théorie de
                        l’enaction et de l’inscription corporelle de l’esprit (Varela, 1989). Il
                        propose un observatoire de l’activité humaine, et de sa dimension
                        expérientielle, à l’aide d’outils et de procédures permettant de rendre
                        compte des comportements observables des acteurs en situation écologique, et
                        d’aider ces derniers à expliciter la dimension vécue (l’expérience) de leur
                        activité. Il postule qu’en explicitant son expérience, une personne peut
                        apprendre de cette dernière.</p>
                    <p>Six postulats orientent cette approche : (a) l’action et la cognition sont
                        situées et émergent de la dynamique des interactions individu-situation ;
                        (b) ces interactions constituent un couplage structurel asymétrique, selon
                        le principe d’autonomie ou autopoïèse (Varela, 1989) : l’individu interagit
                        avec ce qui est pertinent pour lui, en fonction de sa propre histoire ;
                        (c) l’activité est toujours vécue : elle est liée à ce que l’acteur vit et
                        interprète en situation, c’est-à-dire à ce qui fait sens pour lui à chaque
                        instant. Le sens en action correspond à l’expérience ou « conscience
                        pré-réflexive » de l’acteur, et il définit son « monde propre » à un
                        instant t (Varela, 1989) ; (d) la cognition est enaction : elle émerge de
                        l’action, et cette dimension cognitive, enchâssée dans l’action, forme un
                        tout indissociable avec d’autres dimensions de l’activité (sensorielles,
                        motrices, émotionnelles) ; (e) l’activité se transforme en continu en lien
                        avec la dynamique de la situation qui, elle, évolue constamment au gré des
                        interactions acteur-environnement. Les couplages
                        action-cognition-perception-situation se modifient seconde après seconde ;
                        (f) ces couplages action-cognition-perception-situation se typicalisent : la
                        typification de l’activité, et de l’expérience vécue, est un processus
                        intrinsèque aux activités humaines par lequel les acteurs expriment des
                        régularités intra et inter-individuelles dans leur façon d’agir, penser,
                        ressentir, lorsqu’ils sont engagés dans des situations ayant des éléments
                        de ressemblance.</p>
                    <p>Le PRCA propose plusieurs objets théoriques, dont le « cours d’action » et le
                        « cours d’expérience ». Le cours d’action est :</p>
                    <q rend="quotation">[…] l’activité d’un acteur déterminé, engagé dans un
                        environnement physique et social déterminé et appartenant à une culture
                        déterminée, activité qui est significative pour ce dernier, c’est-à-dire
                        montrable, racontable et commentable par lui à tout instant de son
                        déroulement à un observateur-interlocuteur (Theureau et Jeffroy, 1994,
                        p. 19).</q>
                    <p>La méthodologie du cours d’action repose sur l’enregistrement vidéo des
                        comportements des acteurs en situation réelle, pour en recueillir des
                        traces, suivi d’entretiens d’auto-confrontation. Le cours d’expérience est
                        défini comme une réduction de l’activité à la partie qui est significative
                        pour l’acteur. Ce niveau de l’activité renvoie à la compréhension du vécu
                        par l’acteur, cette compréhension n’englobant pas tout le vécu, mais
                        seulement la fraction du vécu dont l’acteur peut rendre compte. Pour rendre
                        compte de ce vécu, la méthodologie du cours d’expérience repose sur des
                        entretiens d’autoconfrontation.</p>
                </div>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">3.2. Exemples d’utilisations possibles du Programme de
                        Recherche du Cours d’Action en formation des étudiants de Licence
                        STAPS</head>
                    <p>Cette partie illustre plusieurs utilisations possibles, par le formateur et
                        les étudiants, du PRCA en formation pré-professionnelle d’étudiants de 3<hi
                            rendition="#style02">e</hi> année de Licence STAPS. Ces exemples portent
                        sur : (a) l’utilisation de traces des comportements de l’enseignant (données
                        en troisième personne) en situation d’observation et de guidage de
                        l’activité motrice des élèves en Natation ; (b) l’articulation de ces
                        données comportementales avec des traces de l’expérience vécue par
                        l’enseignant dans la même situation (données en première personne), dans une
                        visée de complémentarité ; (c) l’usage des catégories conceptuelles du PRCA
                        pour aider et guider les étudiants à documenter les récits de leur
                        expérience d’enseignement vécue en stage ; (d) l’exploitation de ces récits
                        d’expérience pour faciliter, grâce aux catégories conceptuelles utilisées,
                        le partage d’expériences et la prise de conscience par le groupe d’étudiants
                        des singularités et similarités dans leurs expériences.</p>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">3.2.1. Exemple 1. Montrer des régularités et
                            singularités dans les comportements d’enseignants pour susciter, chez
                            l’étudiant, un questionnement sur ses comportements et son expérience
                            vécue</head>
                        <p>Ce premier exemple est issu d’une recherche dont l’objectif était
                            d’analyser le cours d’action d’enseignants d’EP expérimentés et novices
                            lors de leçons de natation de vitesse au cours desquelles les élèves
                            nageaient en file indienne dans les couloirs de nage (n<hi
                                rendition="#style02">o</hi> 1, 2 et 3) proches du bord
                            (Gal-Petitfaux, 2000 ; Gal-Petitfaux et al., 1998). L’objectif de
                            l’étude était : d’une part, de rendre compte au moyen de graphes de
                            l’organisation des comportements des enseignants au fil de la leçon, au
                            niveau de leurs déplacements et de leurs interactions verbales avec les
                            élèves ; d’autre part, de comprendre, à l’aide d’entretiens
                            d’autoconfrontation, leur monde propre pour guider les élèves dans
                            l’action de nage ; enfin, d’identifier des régularités et singularités
                            au niveau des comportements des enseignants et de leurs expériences
                            vécues.</p>
                        <p>Pour recueillir des traces des comportements des enseignants à la
                            piscine, le chercheur avait filmé les enseignants et les élèves
                            (Figure 1). Il avait aussi quadrillé la piscine en 17 zones (Figure 2)
                            de façon à relever toutes les 10 secondes la position de l’enseignant
                            (dans les zones x0) et les zones de ses interventions verbales auprès
                            des élèves dans les couloirs de nage (dans les zones x1 et x5). Le
                            traitement des données a consisté à repérer, et à retranscrire par un
                            graphe (Figure 3) : (a) les zones d’occupation et les déplacements de
                            l’enseignant dans l’espace ; (b) la nature des communications de
                            l’enseignant avec les élèves (en fonction du temps, des zones, du
                            groupe, d’élèves singuliers, de la durée des communications
                            individuelles avec un élève ; (c) les formes typiques de comportements
                            de l’enseignant au niveau de l’occupation de l’espace et de ses modes de
                            communication au même moment.</p>
                        <p rend="figure-title">Figure 1 : capture d’images extraites des
                            enregistrements audiovisuels de l’activité des enseignants et des élèves
                            en Natation</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-1.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p rend="figure-title">Figure 2 : quadrillage de la piscine en 17 zones pour
                            repérer et coder les comportements de l’enseignant (zones 10, 20, etc.)
                            et la position des élèves dans les couloirs de nage de ses interactions
                            verbales avec eux (zones 21, 31, etc. ; 25, 35, etc.)</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-2.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p rend="figure-title">Figure 3 : exemple de graphe d’occupation de l’espace
                            et des communications d’un enseignant en natation</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-3.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p>Le chercheur a conduit des entretiens d’autoconfrontation avec les
                            enseignants pour documenter leur expérience vécue au fil de la leçon.
                            Puis, il a mis ces données « en première personne » en correspondance
                            temporelle avec les données comportementales « en troisième personne »,
                            afin d’identifier des formes typiques d’organisation de l’activité de
                            l’enseignant au cours de la leçon. Les résultats ont permis de repérer
                            trois formes typiques d’activités de l’enseignant pour guider les
                            élèves : par « Flash », par « Suivi », par « Arrêt » (Gal-Petitfaux,
                            2010). Ces formes typiques de guidage ont été repérées en associant les
                            comportements typiques d’occupation de l’espace et les verbatims
                            d’entretien.</p>
                        <p>La situation de formation retenue partait du constat d’une difficulté
                            vécue par les étudiants pour mettre en action les élèves rapidement et
                            guider leurs apprentissages moteurs. Pour former les étudiants à
                            comprendre l’intervention d’enseignants d’EP, ainsi que la leur, le
                            formateur a procédé en quatre étapes :</p>
                        <list type="unordered">
                            <item><p>Étape 1 : il a d’abord présenté un exemple de graphe (Figure 3)
                                    et un extrait vidéo correspondant, en expliquant la démarche du
                                    chercheur et en demandant aux étudiants d’interpréter les
                                    graphes. Puis, à partir de leurs réponses, il les a aidés à
                                    identifier différents types de comportements d’occupation de
                                    l’espace et de communications au fil de la leçon.</p></item>
                            <item><p>Étape 2 : le formateur a ensuite présenté des graphes
                                    illustrant des comportements d’enseignants débutants (Figure 4)
                                    et des comportements d’enseignants expérimentés (Figure 5), en
                                    demandant aux étudiants de comparer et d’interpréter les
                                    graphes. À partir de leurs réponses, il les a aidés à identifier
                                    des comportements typiques, en procédant en trois temps :
                                    a) tout d’abord, il a cherché à faire identifier par les
                                    étudiants les comportements qui ressortaient chez tous les
                                    enseignants ; son objectif était qu’ils parviennent à repérer
                                    les trois comportements-types d’occupation de l’espace
                                    correspondant à trois communications-types pour corriger les
                                    élèves, qu’il a nommées par guidages par « flash », par
                                    « suivi » et par « arrêt » ; b) puis, ils a fait analyser les
                                    graphes des enseignants débutants ; son objectif était qu’ils
                                    repèrent que ces derniers ont une forte immobilisation en bout
                                    de ligne d’eau, avec le groupe, ainsi que peu de corrections
                                    individualisées, plutôt rapides ou en suivant des élèves sur
                                    quelques mètres dès qu’ils s’élancent dans le couloir
                                    (zones 10-20) ; c) enfin, il a opéré de même avec les graphes
                                    des enseignants expérimentés afin qu’ils repèrent que ces
                                    derniers ont un déplacement important le long du bassin, de
                                    nombreuses corrections individualisées, rapides ou par suivi des
                                    élèves sur plusieurs mètres.</p></item>
                            <item><p>Étape 3 : le formateur a ensuite présenté des extraits
                                    d’entretiens pour documenter l’expérience vécue par les
                                    enseignants débutants et expérimentés lors de moments (cercles
                                    avec un chiffre, Figures 4 et 5) correspondant aux trois
                                    comportements-types de guidage : par Flash, par Suivi, par
                                    Arrêt.</p></item>
                            <item><p>Étape 4 : il a ensuite invité les étudiants à évoquer leur
                                    propre expérience d’enseignement, en s’appuyant sur ces traces
                                    d’activité présentées.</p></item>
                        </list>
                        <p rend="figure-title">Figure 4 : Exemple de graphe montrant l’occupation de
                            l’espace et les communications d’un étudiant de licence en Natation</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-4.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p rend="figure-title">Figure 5 : exemple de graphe montrant l’occupation de
                            l’espace et les communications d’un enseignant d’EP expérimenté en
                            Natation</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-5.png"
                                />
                            </figure></p>
                    </div>
                    <div type="div3">
                        <head subtype="level3">3.2.2. Exemple 2. Utiliser les catégories
                            conceptuelles du PRCA pour aider les étudiants à documenter et partager
                            leur expérience d’enseignement vécue en stage</head>
                        <p>Le scénario de formation s’appuie sur le constat d’une difficulté des
                            étudiants de Licence à conduire avec efficacité les moments
                            d’explication collective des consignes. Lors de ces moments, les
                            étudiants se retrouvent dans un face-à-face pédagogique avec toute la
                            classe qui génère chez eux une situation d’inconfort, voire anxiogène,
                            par peur de se tromper dans les explications ou d’oublier des consignes.
                            Le scénario de formation avait pour objectif : d’apprendre aux étudiants
                            à utiliser des catégories conceptuelles du PRCA pour les aider à
                            documenter leur expérience vécue ; et d’aider les étudiants à
                            reconnaitre, grâce à ces catégories, des typicalités et singularités
                            dans leurs expériences vécues. Il comportait quatre étapes :</p>
                        <list type="unordered">
                            <item><p>Étape 1 : le formateur avait demandé aux étudiants de produire,
                                    dans leur journal de bord, un récit de leur expérience vécue
                                    lors de ce moment. Pour les aider à raconter leur expérience, il
                                    leur a présenté les catégories conceptuelles utilisées par les
                                    chercheurs dans le PRCA pour documenter une expérience vécue. Il
                                    leur a alors demandé de faire le récit d’un moment d’explication
                                    collective, marquant pour eux, en renseignant les catégories
                                    suivantes du PRCA : leurs préoccupations à chaque instant du
                                    déroulement de l’explication collective des consignes (ce qu’il
                                    cherchait à faire à chaque instant) ; leurs perceptions (les
                                    informations dans la situation sur lesquelles ils focalisaient
                                    leur attention) ; les connaissances et raisonnements qu’ils
                                    mobilisaient (la façon dont ils interprétaient ce qui se
                                    passait) ; leurs émotions (la façon dont ils vivaient
                                    émotionnellement le moment).</p></item>
                            <item><p>Étape 2 : le formateur avait invité les étudiants à présenter
                                    un de leur récit d’expérience à un autre étudiant, pour partager
                                    son expérience à un pair et susciter ses réactions
                                    (Tableau I).</p></item>
                            <item><p>Étape 3 : il avait ensuite demandé à chaque étudiant
                                    d’identifier dans le récit de son camarade ce qui correspondait
                                    à ses préoccupations, ses perceptions, ses connaissances, ses
                                    émotions, en utilisant des surligneurs et un code couleur
                                    (Tableau II - Pour les besoins de la publication de l’article,
                                    les couleurs ont été remplacées par le gras et le
                                    soulignement).</p></item>
                            <item><p>Étape 4 : enfin, il avait invité les deux étudiants à échanger
                                    sur leur expérience, à partir du contenu renseignant ces
                                    catégories d’expérience.</p></item>
                        </list>
                        <p>L’exemple ci-dessous illustre le récit d’expérience d’Ophélie, au début
                            de sa 3<hi rendition="#style02">e</hi> année de Licence Éducation et
                            Motricité, lors d’une leçon de Badminton (Tableau I).</p>
                        <p rend="figure-title">Tableau I : exemple de récit d’expérience produit par
                            Ophélie en début de sa 3<hi rendition="#style02">e</hi> année de
                            Licence, en utilisant les catégories d’analyse de l’expérience issues du
                            Cours d’Action</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-6.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p rend="figure-title">Tableau II : identification des composantes du Cours
                            d’Action dans le récit d’expérience d’Ophélie</p>
                        <p><figure>
                                <graphic
                                    url="http://journals.openedition.org/ejrieps/docannexe/image/9683/img-7.png"
                                />
                            </figure></p>
                        <p>Cet exemple montre le caractère heuristique des catégories génériques du
                            PRCA pour analyser une expérience humaine. Grâce à l’utilisation de ces
                            catégories, Ophélie parvient à rendre compte, à travers son récit, de
                            l’épaisseur phénoménologique de son expérience à forte charge
                            émotionnelle. Le partage, entre pairs, de récits d’expérience construits
                            par les étudiants à l’aide des catégories du PRCA, les aide à :
                            identifier, partager et comparer leur monde propre ; prendre conscience
                            des singularités et similarités dans leurs expériences ; discuter de
                            leurs difficultés similaires ; dédramatiser leurs expériences
                            émotionnellement marquantes. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="div1">
                <head subtype="level1">4. Conclusion</head>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">4.1. L’« entrée activité et expérience » : des recherches
                        au service de la formation des enseignants</head>
                    <p>L’objectif de cet article était de s’interroger sur les rapports entre les
                        activités de recherche et les pratiques d’intervention, en se questionnant
                        sur l’utilité sociale de la recherche en formation d’enseignants. Nous avons
                        appréhendé cette question de l’usage et de l’impact des travaux de recherche
                        sur l’intervention, en étudiant les rapports entre le champ des recherches
                        optant pour une « entrée activité et expérience » et le champ des pratiques
                        professionnelles d’enseignement de l’EP.</p>
                    <p>Dans une première partie, nous nous sommes interrogés sur les conditions
                        pouvant expliquer un rapprochement entre ces deux mondes et la construction
                        de significations partagées. Pour cela, nous avons d’abord montré que les
                        concepts d’activité et d’expérience sont devenus des objets intégrés à la
                        fois dans la recherche en sciences humaines et sociales et dans la
                        formation. Cette double intégration a été permise : d’une part, grâce au
                        développement de la recherche qualitative et compréhensive sur
                        l’intervention, et de son lien aux pratiques sociales ; d’autre part, grâce
                        à des recherches participatives au plus près des acteurs et des pratiques
                        professionnelles. Puis, nous avons centré notre analyse sur l’utilité
                        sociale de la recherche en formation des enseignants, en expliquant comment
                        l’entrée « activité et expérience » est devenue un objet-frontière entre la
                        recherche sur l’intervention et la formation à l’enseignement. Pour cela,
                        nous avons montré : (a) en quoi l’enjeu de professionnalisation de la
                        formation des enseignants a fait émerger un besoin d’éclairage scientifique
                        de la pratique chez les formateurs ; (b) la place et le rôle de la formation
                        par l’analyse de l’activité au service du développement professionnel des
                        enseignants ; (c) le rôle de l’analyse de l’expérience comme modalité
                        d’apprentissage en formation ; (d) l’apport des méthodes mixtes de recherche
                        à l’instrumentation de la formation en EP.</p>
                    <p>Dans une deuxième partie, nous avons montré l’utilité et l’impact possible
                        des recherches conduites dans le Programme de Recherche du « Cours
                        d’action ». Pour cela, nous avons présenté deux exemples d’usage des
                        concepts, des méthodes et des résultats issus d’études « Cours d’action » en
                        formation initiale des étudiants de licence STAPS 3<hi rendition="#style02"
                            >e</hi> année.</p>
                </div>
                <div type="div2">
                    <head subtype="level2">4.2. Apports, conditions et limites de l’usage des
                        recherches « Cours d’action » en formation</head>
                    <p>Les réflexions et illustrations que nous avons apportées appuient l’idée que
                        la recherche constitue une composante du processus de formation au métier
                        d’enseignant (Adé et Piot, 2018). Les étudiants sont désormais formés à
                        et par la recherche. Formateurs et étudiants apprennent non seulement à
                        s’initier à la recherche pour analyser, comprendre et améliorer leurs
                        pratiques de formation ou d’enseignement, et développer leur
                        professionnalité. En même temps, la circulation des savoirs entre la
                        recherche et la formation ne va pas de soi, et des conditions et limites
                        sont à considérer pour permettre l’émergence de véritables significations
                        partagées entre les deux mondes des chercheurs et des formateurs. Nous
                        exposons ci-après les apports, conditions et limites de l’usage des
                        recherches « Cours d’action » en formation.</p>
                    <p>Les apports possibles des recherches « activité et expérience » en formation
                        des enseignants d’EP peuvent s’envisager de deux façons. D’une part, l’usage
                        en formation de traces comportementales et de récits d’expérience,
                        construits par le chercheur, peuvent outiller les étudiants et les
                        formateurs en leur fournissant une méthode d’analyse d’une activité située
                        et vécue. D’autre part, par l’usage de ces ressources, les étudiants peuvent
                        opérer un travail réflexif sur leur propre pratique : l’exploitation de
                        traces variées contribue à l’enrichissement de leur compréhension de
                        l’activité, à une projection possible de leurs actions futures et à la
                        transformation de leur expérience. Nos exemples ont montré comment ces
                        traces pouvaient leur permettre d’identifier des comportements typiques en
                        classe, de dégager le sens de ces comportements, et d’identifier/construire
                        les savoirs de l’action.</p>
                    <p>Les conditions nécessaires pour garantir une appropriation de la recherche
                        sur l’intervention en EP en formation pourraient être les suivantes :
                        (a) garantir l’accessibilité des concepts, des théories et des méthodes de
                        la recherche aux formateurs, sans dénaturer les outils de la recherche lors
                        de leur importation/appropriation (Terré et Adé, 2022) ; (b) former le
                        formateur à une posture de chercheur (Desmarais et Gusew, 2021), par exemple
                        s’appuyer sur des théories qui donnent des outils pour penser l’expérience,
                        ne pas faire dériver la parole des sujets narratifs (formateurs, étudiants)
                        vers les propres intérêts ou questions du chercheur, et savoir poser des
                        questions qui suscitent la réflexion d’une expérience vécue ; (c) recourir à
                        la contribution des co-apprenants pour enrichir la production de sens,
                        notamment quand ils ont vécu la même situation.</p>
                    <p>Des limites doivent aussi être envisagées. Les produits de la recherche ne
                        sont pas d’emblée appropriables par les formateurs, pour au moins deux
                        raisons. Les formateurs n’ont pas attendu les productions de la recherche
                        pour outiller leur formation ; ils construisent eux aussi des outils adaptés
                        à leurs conditions écologiques de travail, dont l’articulation avec les
                        outils de la recherche n’est pas toujours facile ou possible. De plus,
                        l’importation des produits de la recherche en formation suppose, pour le
                        chercheur, un travail de simplification de son langage scientifique, voire
                        de didactisation de ses travaux, afin de garantir leur portée et leur
                        vulgarisation (Desmarais et Gusew, 2021) dans le champ de la formation.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl>Adé, D. et Piot, T. (dir.) (2018). <hi rendition="#style01">La formation
                            entre universitarisation et professionnalisation : tensions et
                            perspectives dans les métiers de l’interaction humaine</hi>. Éditions
                        des PURH.</bibl>
                    <bibl>Barbier, J.M. (2013). Un nouvel enjeu pour la recherche en formation :
                        entrer par l’activité. <hi rendition="#style01">Savoirs, 3</hi>(33), 9-22.
                            <ref target="https://doi.org/10.3917/savo.033.0009"
                            >https://doi.org/10.3917/savo.033.0009</ref>
                    </bibl>
                    <bibl>Barbier, J.M. et Durand, M. (2003). L’activité : un objet intégrateur
                        pour les sciences sociales. Dans J.M. Barbier et M. Durand (dir.), L’analyse
                        de l’activité. Approches situées. <hi rendition="#style01">Recherche et
                            Formation</hi>, 42, 99-117. <ref
                            target="https://doi.org/10.3406/refor.2003.1831"
                            >https://doi.org/10.3406/refor.2003.1831</ref>.</bibl>
                    <bibl>Boizumault, M. et Gottsmann, L. (2024). <hi rendition="#style01">Outils et
                            méthodes d’analyse de l’activité d’élèves en EPS. Regards croisés sur ce
                            qui se voit et ce qui se vit</hi>. Éditions A.E.E.P.S.</bibl>
                    <bibl>Brau-Antony, S. (2013). La place de la recherche dans le développement
                        professionnel des formateurs IUFM. <hi rendition="#style01">Tréma, 39</hi>,
                        22-35. <ref target="https://doi.org/10.4000/trema.2930"
                            >https://doi.org/10.4000/trema.2930</ref>.</bibl>
                    <bibl>Desmarais, D. et Gusew, A. (2021). L’approche biographique et l’approche
                        narrative : contributions à l’intervention sociale. <hi rendition="#style01"
                            >Nouvelles pratiques sociales, 32</hi>(2), 20-45. <ref
                            target="https://doi.org/10.7202/1085511ar"
                            >https://doi.org/10.7202/1085511ar</ref>.</bibl>
                    <bibl>Durand, M. (2001). <hi rendition="#style01">Chronomètre et survêtement.
                            Reflets de l’expérience quotidienne d’enseignants en éducation
                            physique</hi>. Éditions Revue EPetS.</bibl>
                    <bibl>Gal-Petitfaux, N., Ria, L., Sève, C. et Durand, M. (1998). <hi
                            rendition="#style01">La “file indienne” en natation : un dispositif de
                            déplacement des élèves jouant le rôle d’artefact cognitif.</hi> Actes du
                        Colloque International du DREEPS “Recherches sur l’Intervention en E.P.S. en
                        sport”. Antibes, décembre.</bibl>
                    <bibl>Gal-Petitfaux, N. (2000). <hi rendition="#style01">Typicalité dans la
                            signification et l’organisation de l’intervention des professeurs d’EPS
                            en situation d’enseignement de la natation : le cas des </hi>situations
                        de nage en file indienne. Thèse de doctorat, Université de Montpellier
                        1.</bibl>
                    <bibl>Gal-Petitfaux, N. (2010). L’activité en classe de l’enseignant d’EPS et le
                        caractère « situé » des connaissances dans l’action : contribution d’un
                        programme de recherche en anthropologie cognitive. <hi rendition="#style01"
                            >eJRIEPS, 19</hi>, 27-45. <ref
                            target="https://doi.org/10.4000/ejrieps.5441"
                            >https://doi.org/10.4000/ejrieps.5441</ref>.</bibl>
                    <bibl>Gal-Petitfaux, N. et Durand, M. (2001). L’enseignement de l’Education
                        physique comme « action située » : propositions pour une approche
                        d’anthropologie cognitive. <hi rendition="#style01">STAPS, 55</hi>, 79-100.
                            <ref target="https://doi.org/10.3917/sta.055.0079"
                            >https://doi.org/10.3917/sta.055.0079</ref>.</bibl>
                    <bibl>Lémonie, Y., Gal-Petitfaux, N., et Wallian, N. (2012). Sciences,
                        intervention et Éducation Physique et Sportive : Des relations entre
                        pratique et théorie. <hi rendition="#style01">Cahier du CEDREPS, 12</hi>,
                        177-190.</bibl>
                    <bibl>Mayen, P. et Mayeux, C. (2003). Expérience et formation. <hi
                            rendition="#style01">Savoirs, 1</hi>, 13-53. <ref
                            target="https://doi.org/10.3917/savo.001.0013"
                            >https://doi.org/10.3917/savo.001.0013</ref>.</bibl>
                    <bibl>Mouchet, A. (2018). <hi rendition="#style01">L’expérience subjective en
                            recherche et en formation.</hi> Presses universitaires du
                        Septentrion.</bibl>
                    <bibl>Quidu, M. et Favier-Ambrosini, B. (2014). L’articulation des données en
                        première et troisième personnes. De la genèse d’une méthodologie
                        originale en Science du sport<hi rendition="#style01">. Intellectica,
                            62</hi>(2), 7-34. https://doi. org/10.3406/intel.2014.1031.</bibl>
                    <bibl>Schön, D.A. (1996). À la recherche d’une nouvelle épistémologie de la
                        pratique et de ce qu’elle implique pour l’éducation des adultes. Dans J-M.
                        Barbier (dir.), <hi rendition="#style01">Savoirs théoriques et savoirs
                            d’action </hi>(p. 201-222). Presses universitaires de France.</bibl>
                    <bibl>Sève, C. et Saury, J. (2010). <hi rendition="#style01">Un programme de
                            recherche en STAPS fondé sur la théorie du cours d’action.</hi> <hi
                            rendition="#style01">eJRIEPS</hi>. <ref
                            target="https://doi.org/10.4000/ejrieps.4829"
                            >https://doi.org/10.4000/ejrieps.4829</ref>
                    </bibl>
                    <bibl>St-Arnaud, Y. (1992). <hi rendition="#style01">Connaître par
                        l’action</hi>. Les Presses de l’Université de Montréal.</bibl>
                    <bibl>Suchman, L. A. (1987). <hi rendition="#style01">Plans and Situated
                            Actions : The Problem of Human-Machine Communication.</hi> Cambridge
                        University Press.</bibl>
                    <bibl>Terré, N. et Adé, D. (2022). L’appropriation d’outils de la recherche
                        par les enseignants d’Éducation Physique : illustration dans une leçon
                        d’escalade. <hi rendition="#style01">eJRIEPS, 5</hi>. <ref
                            target="https://doi.org/10.4000/ejrieps.8128"
                            >https://doi.org/10.4000/ejrieps.8128</ref>.</bibl>
                    <bibl>Theureau, J. (1992). <hi rendition="#style01">Le cours d’action : analyse
                            sémio-logique. Essai d’une </hi>anthropologie cognitive située. Peter
                        Lang.</bibl>
                    <bibl>Theureau, J. et Jeffroy, F. (1994). Ergonomie des situations
                        informatisées : la conception centrée sur le cours d’action des
                        utilisateurs. [Ergonomics of computerized situations : the conception
                        centered on users’ course of action]. Octarès. <ref
                            target="https://doi.org/10.1007/s11097-005-9003-x"
                            >https://doi.org/10.1007/s11097-005-9003-x</ref>.</bibl>
                    <bibl>Theureau, J. (2004). <hi rendition="#style01">Le cours d’action : Méthode
                            élémentaire.</hi> Octarès.</bibl>
                    <bibl>Varela, F. (1989). <hi rendition="#style01">Autonomie et connaissance.
                            Essai sur le vivant. [Autonomy and Knowledge : Essay about living
                            system].</hi> Seuil.</bibl>
                    <bibl>Vinck, D. (2009). De l’objet intermédiaire à l’objet-frontière. Vers la
                        prise en compte du travail d’équipement. <hi rendition="#style01">Revue
                            d’anthropologie des connaissances</hi>, 3(1), 51-72. <ref
                            target="https://doi.org/10.3917/rac.006.0051"
                            >https://doi.org/10.3917/rac.006.0051</ref>.</bibl>
                    <bibl>Vors, O., Adé, D., Gal-Petitfaux, N., Joing, I. et Andrieu, B. (2023). Les
                        méthodes mixtes de recherche pour l’analyse de l’activité et de l’expérience
                        en Éducation physique et en Sport. Articulation des données et des
                        épistémologies. <hi rendition="#style01">STAPS, 141</hi>, 5-19. <ref
                            target="https://doi.org/10.3917/sta.141.0005"
                            >https://doi.org/10.3917/sta.141.0005</ref>
                    </bibl>
                    <bibl>Vors, O., Girard, A., Gal-Petitfaux, N., Lenzen, B., Mascret, N., Mouchet,
                        A., Turcotte, S. et Potdevin, F. (2020). A review of the penetration of
                        Francophone research on intervention in physical education and sport in
                        Anglophone journals since 2010. <hi rendition="#style01">Physical Education
                            and Sport Pedagogy</hi>, 25(4), 331-345. <ref
                            target="https://doi.org/10.1080/17408989.2020.1729348"
                            >https://doi.org/10.1080/17408989.2020.1729348</ref></bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
